\section{Límites y Derivadas}

\begin{enumerate}
    \item $ \lim\limits_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2} $
    
    \textbf{Caso: Diferencia de Cuadrados}
    \[ \lim\limits_{x \to 2} \frac{(x+2)(x-2)}{x-2} = \lim\limits_{x \to 2} x+2 = 4 \]
    
    \item $ \lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} $
    
    \textbf{Regla de L'Hôpital}
    \[ \lim\limits_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim\limits_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} \]
    Para los casos $ \frac{0}{0} $ o $ \frac{\infty}{\infty} $:
    \[ \lim\limits_{x \to 0} \frac{\cos x}{1} = \frac{1}{1} = 1 \]
    
    \item $ \lim\limits_{x \to \infty} \frac{3x^2 + 5}{2x^2 - 7} $
    
    \textbf{Se divide todo por el mayor exponente}
    \[ \lim\limits_{x \to \infty} \frac{K}{x^n} = 0 \]
    
    \[ \lim\limits_{x \to \infty} \frac{\frac{3x^2}{x^2} + \frac{5}{x^2}}{\frac{2x^2}{x^2} - \frac{7}{x^2}} = \frac{3 + 0}{2 - 0} = \frac{3}{2} = 1.5 \]
    
\end{enumerate}

\section*{Cálculo de Derivadas}

Calcule la derivada de las siguientes funciones:

\begin{enumerate}
    \item \( f(x) = x^3 - 4x + 2 \)
    
    \[
    f'(x) = 3x^2 - 4
    \]

    \item \( g(x) = e^x \sin x \)
    
    \[
    g'(x) = e^x \sin x + e^x \cos x
    \]
    
    \[
    g'(x) = e^x (\sin x + \cos x)
    \]

    \item \( h(x) = \ln(x^2 + 1) \)
    
    \textbf{Regla de la cadena:}
    
    \[
    \frac{d}{dx} \ln u = \frac{1}{u} \cdot u'
    \]
    
    \[
    h'(x) = \frac{2x}{x^2 + 1}
    \]
\end{enumerate}